\section {Introducción}

La varicela es una enfermedad causada por el virus de la varicela zóster, un virus de la familia de los herpesvirus. La varicela es muy contagiosa y se desarrolla principalmente en niños. El virus se transmite generalmente por vía aérea, por medio de las gotas de Flügge (pequeñas gotitas que expelen los pacientes al respirar), y también por contacto directo, aunque en menor medida. Tiene un período de incubación de 10 a 21 días y durante él no se presentan síntomas hasta que aparecen las primeras lesiones en la piel en forma de pequeños granos, que se presentan de forma súbita y evolucionan el pocas horas pasando de manchas a lesiones sobreelevadas en la piel que se conocen como pápulas, que después se llenan de líquido formando vesículas. Posteriormente se llenan de pus y se conocen como pústulas que por último forman costras. Después del periodo de incubación, aparecen los primeros síntomas que son fiebre no muy alta, malestar general y unas pequeñas pápulas rojizas. La erupción aparece primero en el abdomen y la espalda, y luego, se propaga a casi todas las partes del cuerpo, incluidos el rostro, el cuero cabelludo, la boca, la nariz, las orejas y los genitales. Las vesículas de la varicela suelen medir menos de un centímetro de ancho, tienen una base roja y aparecen en tandas o brotes en el transcurso de dos a cuatro días. Lo habitual es que aparezcan de 3 a 4 brotes. Por lo general, la varicela es una enfermedad leve, pero puede ser grave en embarazadas, lactantes, adolescentes, adultos y personas con sistemas inmunitarios debilitados.

Luego de la infección, el virus de la varicela zóster puede quedar latente dentro de los nervios periféricos del cuerpo, sin causar ningún síntoma. Días o décadas más tarde, el virus puede activarse nuevamente, saliendo de las células nerviosas y formando nuevas vesículas en la piel, en forma de anillo agrupadas a lo largo de un dermatoma (el área de la piel inervada por una raíz o nervio dorsal de la médula espinal). A esta nueva aparición del virus se la conoce como herpes zóster (o culebrilla) y suelen padecerla personas con un sistema inmunológico debilitado. Cuando aparece la culebrilla, sólo afecta un lado del cuerpo, usualmente tiene el aspecto de una franja, como un cinturón a lo largo de una única línea o filamento nervioso. El sitio donde aparece con más frecuencia es la espalda, en la parte superior del abdomen o en la cara. Los primeros signos del herpes zóster son fiebre, escalofríos, fatiga, dolor de cabeza y malestar estomacal, lo cual puede confundir a la gente, creyendo que están con una gripe. Estos síntomas habitualmente están acompañados de una sensación de hormigueo, adormecimiento o dolor en un lado del cuerpo o de la cara. Muchas personas describen el dolor como una quemazón, pulsaciones y un dolor punzante, con puntadas agudas e intermitentes de mucho dolor. Algunas personas experimentan una picazón severa o molestias más que un verdadero dolor. Luego de varios días con estos síntomas, aparece una erupción en forma de franja como un cinturón que se extiende desde la línea media del cuerpo hacia afuera. La erupción aparece como un pequeño grupo de ampollas en forma de uvas, llenas de un líquido claro sobre una piel enrojecida. Dentro de los tres días posteriores a la erupción, las ampollas se tornan amarillas, se secan y se forman costras. El herpes zóster no se puede transmitir a alguien que haya tenido varicela en el pasado o haya sido vacunado para evitar la infección con el virus de la varicella zoster. Alguien que no haya padecido la varicela o que no se haya vacunado, puede desarrollar varicela si toma contacto con un brote de herpes zóster. Aproximadamente, entre el 3 por ciento y el 5 por ciento de las personas infectadas con el virus de la varicela zoster padecerán herpes zóster en algún momento de sus vidas, la mayoría de ellas después de los 50 años de edad.

El objetivo principal de este trabajo consiste en desarrollar un método capaz de detectar vesículas de varicela, y analizar sus características en forma comparativa con otras enfermedades. Para obtenerlo trabajamos con técnicas de reconocimiento de patrones.

Entre los temas más importantes en el procesamiento de imágenes digitales se encuentra el reconocimiento de patrones, debido a que está relacionado con la identificación de objetos. Este tema se ha tratado con distintos enfoques y técnicas, como puede apreciarse en trabajos tales como el de Flores y Méndez ~\cite{AF01} del año 2009, que utiliza la segmentación de imágenes y la detección de bordes por Canny para encontrar los bordes de una oreja, o el trabajo de Rizon et al.\ ~\cite{CH01}, que utiliza técnicas de segmentación y la transformada circular de Hough o CHT (Circular Hough Transform), para detectar el contorno de cocos en una imagen. En visión artificial se han desarrollado métodos para seguimiento trayectorias utilizando la transformada de Hough y el filtrado de Canny ~\cite{JJ01}. En cuanto al reconocimiento de objetos se ha propuesto métodos para distinguir el ojo de una persona y poder realizar la medición del diámetro del iris ~\cite{BC01} utilizando Canny y CHT. Por otro lado, en imágenes satelitales se presentaron publicaciones donde se explica cómo determinar la edad geológica de cráteres en Marte utilizando como principales herramientas la detección de bordes (Canny) y de círculos (CHT)~\cite{AF01}. Finalmente podemos mencionar un sistema biométrico de reconocimiento del iris utilizando una cámara convencional para la captura de imágenes propuesto en el artículo ~\cite{TC01}, que presenta un método que aplica Canny y luego CHT para luego normalizar el resultado de manera tal que el mismo puede ser comparado con otra captura. 

Para detectar las vesículas de varicela y analizar sus características, aplicamos distintas metodolo gías, de acuerdo a los resultados que deseabamos obtener. En la etapa de preprocesamiento de la imagen, trabajamos con distintos espacios de color, hasta hallar el adecuado para cada una de las etapas posteriores. También en esta etapa debimos mejorar el contraste de las imágenes para prepararlas para la siguiente etapa. En la etapa de análisis de formas, probamos con varios métodos la detección de bordes, quedándonos con el método que en la bibliografia recomienda como más robusto; y que luego durante las pruebas resultó adecuado. El método de detección de bordes elegido fue el método Canny ~\cite{JC01}. Además en esta etapa debimos detectar la forma circular de las vesículas de varicela. Para esta detección utilizamos la Transformada Circular de Hough ~\cite{DH01} ~\cite{SJ01}. En la última etapa trabajamos en la obtención de características de las vesículas de varicela y de herpes para poder identificar, a través de esas características, las imágenes que contengan vesículas de varicela o herpes, como así también poder determinar regiones de piel sana y regiones con vesículas. Para ello utilizamos los histogramas de color de las vesículas en distintos espacios de color y los comparamos con diferentes métodos, tanto simétricos: distancias o normas, como no simétricos como el KLD (Kullback Leibler divergence). También analizamos las medias de las vesículas de varicela y de herpes, utilizando diferentes tests, que nos permiten aproximarnos a la extracción de características que puedan ayudar en la identificación de regiones de la imagen que contengan vesículas de la enfermedad estudiada. Elegimos imágenes de herpes zóster para comparar con las imágenes de varicela; y de esta forma evaluar como se comporta el procedimiento propuesto, dado que ambas enfermedades causan lesiones similares en la piel.

En el curso de esta tesis hemos presentado dos trabajos, una presentación en un congreso nacional ~\cite{JO02} y otra en un congreso internacional ~\cite{JO01}.

A continuación se describe cómo se encuentra organizado el presente trabajo. En la sección 2 hablamos de las imágenes utilizadas y de sus propiedades. En la sección 3 detallamos los métodos que utilizamos para detectar vesículas (ecualización del histograma, selección del espacio de color, método Canny, transformada circular de Hough, entre otros). En la sección 4 explicamos como discriminamos entre vesículas de varicela y vesículas de otras enfermedades como el herpes, utilizando histogramas de las componentes de color y analizándolos a través de la norma y la divergencia KLD. En la misma sección, analizamos las medias de las componentes de color de las vesículas de varicela y las comparamos con piel sana y con vesículas de herpes. En la sección 5 damos las conclusiones finales del trabajo y posibles líneas de investigación a futuro.
