\section{Conclusiones sobre la detección de vesículas}

La metodología presentada permite la detección eficaz de vesículas de la varicela, bajo las condiciones de escala descriptas. El método propuesto consiste en la aplicación de diferentes técnicas de procesamiento de imágenes, entre ellas, Canny y CHT. Se comprobaron empíricamente los resultados esperados utilizando fotografías en bruto, demostrando un excelente desempeño.

Para poder contar con un método más robusto se deben abordar ciertos aspectos no tratados en este trabajo. Uno de ellos consiste en poder realizar una detección de las áreas de la piel, por medio de algún método de segmentación por color. Esto permitiría trabajar sobre las áreas de interés de la fotografía. Existen numerosos antecedentes de trabajos de detección de piel por segmentación que pueden aplicarse para mejorar los resultados obtenidos hasta el momento (ver ~\cite{RA01}, ~\cite{LC01} y ~\cite{DM01}). La mayoría de ellos trabajan sobre modelos de color como YCbCr y HSI para reconocer secciones de piel, utilizando técnicas de ecualización del histograma, extrapolación de pixeles y filtros de suavización.

Otro aspecto a mejorar es la detección de círculos cuando las vesículas no tienen una forma circular, por ejemplo, considerando elipses en lugar de círculos. También se puede optimizar la evaluación del arreglo de acumulación de CHT para que pondere los votos de cada posible círculo contra un porcentaje de un círculo completo correspondiente al radio examinado, en lugar de comparar contra el máximo local. Asimismo, otra variante para esta evaluación consiste en considerar la dirección del gradiente de un punto a la hora de sumar votos en la detección de círculos (ver Rojas, Sanz, Arteaga ~\cite{TR01}).

\section{Conclusiones sobre la discriminación de enfermedades}

El método de comparación de histogramas por medio de divergencia KLD contra un histograma promedio permite distinguir entre vesículas de varicela y falsos positivos, con resultados alentadores. Este mismo método no arroja conclusiones favorables para la discriminación entre vesículas de varicela y herpes zóster. Las técnicas adicionales consideradas se basaron en la medición de la distancia de medias, con resultados ambiguos. El análisis de la distancia de Mahalanobis comparando vesículas de varicela con falsos positivos de piel, da también buenos resultados que permiten discriminarlos, pero falla al aplicarse a la comparación con herpes. El test de la distribución de Hotelling T-Cuadrada no permite afirmar que las medias de la distribución de color de varicela y herpes sean distintas.
El test de ANOVA sobre componentes de una variable de color arroja resultados más alentadores, permitiendo rechazar la hipótesis nula de que las medias de varicela y herpes son iguales. Sin embargo, no alcanza para concluir que todas las vesículas de varicela compartan la misma media.

Estos resultados pueden atribuirse a la variabilidad y poca cantidad de las imágenes de muestra con las que se contó para el trabajo. Las condiciones variables de luz y cámara fotográfica introducen diferencias en la distribución de los componentes de color que alteran las medias de las distribuciones. Tampoco se puede descartar que realmente no exista diferencia apreciable a nivel numérico entre las vesículas de varicela y herpes zóster, a pesar de la diferencia visible en los colores de las vesículas en las imágenes, ya que se trata de dos enfermedades que presentan vesículas muy similares. En trabajos futuros, se pueden realizar comparaciones contra otra enfermedad, como sarampión o herpes simplex.

Se presenta como un aspecto a investigar si las divergencias KLD entre una muestra de varicela o herpes y el histograma promedio responden a algún tipo de distribución que permita realizar tests de intervalos de confianza y así poder realizar la discriminación.

Otro aspecto que puede trabajarse a futuro es el análisis de la distribución de las vesículas: al ser la varicela una enfermedad sistémica, afecta a toda la piel de modo uniforme, pero el herpes zóster se concentra agrupado en dermatomas, lo que permitiría analizar la dispersión de las vesículas para discriminar.
