\section{Introducción}

Entre los temas más importantes en el procesamiento de imágenes digitales se encuentra el reconocimiento de patrones, debido a que está relacionado con la identificación de objetos. Este tema se ha tratado con distintos enfoques y técnicas, como puede apreciarse en trabajos tales como el de Flores y Méndez ~\cite{AF01} del año 2009, que utiliza la segmentación de imágenes y la detección de bordes por Canny para encontrar los bordes de una oreja, o el trabajo de Rizon et al.\ ~\cite{CH01}, que utiliza segmentación y CHT para detectar el contorno de cocos en una imagen. En visión artificial se han desarrollado métodos para seguimiento trayectorias utilizando la transformada de Hough y el filtrado de Canny ~\cite{JJ01}. En cuanto al reconocimiento de objetos se ha propuesto métodos para distinguir el ojo de una persona y poder realizar la medición del diámetro del iris ~\cite{BC01} utilizando Canny y CHT. Por otro lado, en imágenes satelitales se presentaron publicaciones donde se explica cómo determinar la edad geológica de cráteres en Marte utilizando como principales herramientas la detección de bordes (Canny) y de círculos (CHT)~\cite{AF01}. Finalmente podemos mencionar un sistema biométrico de reconocimiento del iris utilizando una cámara convencional para la captura de imágenes propuesto en el artículo ~\cite{TC01}, que presenta un método que aplica Canny y luego CHT para luego normalizar el resultado de manera tal que el mismo puede ser comparado con otra captura. 

El objetivo principal de este trabajo consiste en desarrollar un método capaz de detectar ampollas de varicela. Para obtenerlo trabajamos con técnicas de reconocimiento de patrones. La metodología que utilizamos está basada en la aplicación de un preprocesamiento de la imagen y la detección de bordes con Canny ~\cite{JC01} y de círculos con la transformada circular de Hough ~\cite{DH01} ~\cite{SJ01}.

En el desarrollo encontramos ciertas dificultades como, por ejemplo, las fotografías pueden estar a una escala tal que no es posible la detección de las ampollas. Otro inconveniente es que las imágenes pueden tener una gran variación de zonas de luz o saturación de colores, lo que hace difícil la obtención de resultados positivos. Por otro lado debemos tener presente que las ampollas suelen no ser de forma circular, como también puede ocurrir que sus bordes no se cierren, lo que hace que su detección se torne compleja. Asimismo, el método de detección empleado puede arrojar tanto duplicaciones como falsos positivos. Para abordar cada una de estas complicaciones u obstáculos utilizamos diferentes técnicas aplicadas en el preprocesamiento de la imagen y el posprocesamiento de los resultados. Entre las conclusiones obtenidas, se encuentra la necesidad de aplicar métodos de segmentación para el reconocimiento de las áreas de la fotografía relativas a la piel.
