\begin{thebibliography}{200}

\small

\bibitem{RA01} Ramello, Pedro Martín.
``Comparación de métodos de detección de piel en modelos de color YCbCr y HSI para reconocimiento de caras'', 2005.

\bibitem{LC01} Luis Coll, Dante Chinchilla, Constanza Coll, Fernando Stengel, Horacio Cabo.
``Análisis digital de imágenes en lesiones pigmentadas de la piel. Diagnóstico precoz del melanoma'', 2007.

\bibitem{JA01} Jesús Angulo, Jean Serra.
``Segmentación de imágenes en color utilizando histogramas bi-variables en espacios color polares luminancia/saturación/matiz'',
\emph{Revista ``Computación y Sistemas''}, Vol.\ 8, No.\ 4, June 2005.

\bibitem{CH01} Mohamed Rizon, Haniza Yazid, Puteh Saad, Ali Yeon Md Shakaff, Abdul Rahman Saad, Masanori Sugisaka, Sazali Yaacob, M.Rozailan Mamat, M.Karthigayan.
``Object Detection using Circular Hough Transform'',
\emph{American Journal of Applied Sciences 2 (12)}: 1606-1609, 2005, ISSN 1546-9239, \copyright 2005 Science Publications.

\bibitem{SJ01} Simon Just Kjeldgaard Pedersen.
``Circular Hough Transform'',
\emph{Aalborg University, Vision, Graphics, and Interactive Systems}, November 2007.

\bibitem{MF01} Marlon Fabián Macías Sánchez, Patricia X. Chávez Burbano.
``Detección de rostros humanos en posición frontal en imágenes a color utilizando propiedades estadísticas de la piel humana junto con el método de concordancia con el rostro plantilla'',
\emph{Revista Tecnológica ESPOL}, 2010,
http://www.dspace.espol.edu.ec/handle/123456789/9113.

\bibitem{AF01} Alejandro Flores-Méndez, Ana Antígona Méndez-Cuanalo.
``Detección estable de los bordes de la oreja en imágenes 2D'',
\emph{Computación y Sistemas, Vol. 13}, 2009.

\bibitem{AF02} Alejandro Flores Méndez
``Reconocimiento y clasificación de cráteres a partir de imágenes satelitales''.
Disponible en: http://www.ci.ulsa.mx/~aflores/mars/mars-complete.html

\bibitem{DD01} David Delgado Gómez, Jens Michael Carstensen, Bjarne Ersboll, Lone Skov, Bo Bang.
``Building an image-based system to automatically score psoriasis''

\bibitem{MM02} Mariana del Fresno, Mario Moreno, Marcelo Vénere.
``Segmentación de regiones de interés en imágenes médicas'',
\emph{VIII Simposio Argentino de Informática y Salud}, 2005

\bibitem{MJ01} Michael J. Jones, James M. Rehg.
``Statistical Color Models with Application to Skin Detection'',
\emph{International Journal of Computer Vision }, 1999

\bibitem{DM01} Darío de Miguel Benito.
``Detección automática del color de la piel en imágenes bidimensionales basado en el análisis de regiones'', 2005

\bibitem{CK01} K. Castleman.
``Digital Image Processing'', Prentice Hall, 1996

\bibitem{LK01} Lakare S., Kaufman A.
``3D Segmentation techniques for medical volumes'', 
\emph{Center for Visual Computing, Department of Computer Science, State University of New York, Research Proficiency Exam}, Dic. 2000

\bibitem{GW01} R.C. González, R.E. Woods.
``Digital Image Processing'', Addison-Wesley, 1993.

\bibitem{JC01} J.F. Canny.
``A Computational Approach to Edge Detection'', 
\emph{IEEE PAMI}, 8(6), 1986, pp. 679-698.

\bibitem{AN01} A. Aguado y M. Nixon.
``A new Hough Transform mapping for ellipse detection''
\emph{University of Southampton Research Journal}, 1995 
http://www.ecs.soton.ac.uk/publications/

\bibitem{DH01} Richard O. Duda y Peter E. Hart.
``Use of the Hough trasformtion to detect lines and curves in pictures'', April 1971

\bibitem{TR01} Teddy Rojas, Wilmer Sanz y Francisco Arteaga.
``Sistema de Visión por Computadora para la Detección de Objetos Esféricos a través de la Transformada Circular de Hough''

\bibitem{BC01} Arturo Bianchetti y Silvia Ana Comastri.
``Desarrollo de una metodología para medir el diámetro pupilar ocular a partir del procesado de imágenes conteniendo el ojo'', Noviembre 2008.
Documento de Trabajo N° 221, Universidad de Belgrano.
Disponible en la red: http://www.ub.edu.ar/investigaciones/dt\_nuevos/221\_bianchetti.pdf

\bibitem{JJ01} Juan Catuche, Julio Sterling, Bladimir Bacca-Cortes.
``Seguimiento de trayectorias y objetivos en tierra usando un dirigible y visión artificial'', Diciembre 2009.
\emph{Grupo de Investigación en Percepción y Sistemas Inteligentes, Universidad del Valle, Escuela de Ingeniería Eléctrica y electrónica, Cra. 91 No. 28-23, Cali, Valle, Colombia}

\bibitem{TC01} Lucas D. Terissi, Lucas Cipollone y Patricio Baldino.
``Sistema de Reconocimiento de Iris'', 2000.
\emph{Laboratorio de Sistemas Dinámicos y Procesamiento de la Información FCEIA, Universidad Nacional de Rosario Riobamba 245 bis, Rosario, Argentina}

\bibitem{HO01} Hough, P. V. 
``Machine analysis of bubble chamber pictures. In International Conference on High Energy Accelerators and Instrumentation'', 1959
\emph{(L. Kowarski, ed.) 554--556. CERN.}

\end{thebibliography}
