\section{Introducción}

El objetivo principal de este trabajo consiste en desarrollar un método capaz de detectar ampollas de varicela, y analizar sus características en forma comparativa con otras enfermedades. Para obtenerlo trabajamos con técnicas de reconocimiento de patrones. 

Entre los temas más importantes en el procesamiento de imágenes digitales se encuentra el reconocimiento de patrones, debido a que está relacionado con la identificación de objetos. Este tema se ha tratado con distintos enfoques y técnicas, como puede apreciarse en trabajos tales como el de Flores y Méndez ~\cite{AF01} del año 2009, que utiliza la segmentación de imágenes y la detección de bordes por Canny para encontrar los bordes de una oreja, o el trabajo de Rizon et al.\ ~\cite{CH01}, que utiliza técnicas de segmentación y CHT (Transformada Circular de Hough) para detectar el contorno de cocos en una imagen. En visión artificial se han desarrollado métodos para seguimiento trayectorias utilizando la transformada de Hough y el filtrado de Canny ~\cite{JJ01}. En cuanto al reconocimiento de objetos se ha propuesto métodos para distinguir el ojo de una persona y poder realizar la medición del diámetro del iris ~\cite{BC01} utilizando Canny y CHT. Por otro lado, en imágenes satelitales se presentaron publicaciones donde se explica cómo determinar la edad geológica de cráteres en Marte utilizando como principales herramientas la detección de bordes (Canny) y de círculos (CHT)~\cite{AF01}. Finalmente podemos mencionar un sistema biométrico de reconocimiento del iris utilizando una cámara convencional para la captura de imágenes propuesto en el artículo ~\cite{TC01}, que presenta un método que aplica Canny y luego CHT para luego normalizar el resultado de manera tal que el mismo puede ser comparado con otra captura. 

La metodología que utilizamos está basada en la aplicación de un preprocesamiento de la imagen, la detección de bordes con Canny ~\cite{JC01} y de círculos con la Transformada Circular de Hough ~\cite{DH01} ~\cite{SJ01}, y el análisis del histograma de color de las ampollas. El preprocesamiento de la imagen incluye la selección del espacio de color y la ecualización del histograma, para mejorar el constraste de las imágenes. Para el análisis de los histogramas de color trabajamos con diferentes espacios de color y diferentes medidas de similitud entre histogramas.


