
\section{Resumen}

Las técnicas de procesamiento de imágenes pueden resultar de gran ayuda a los profesionales de la medicina en el diagnóstico temprano de enfermedades de la piel. 

El objetivo de este trabajo es el de investigar y desarrollar algoritmos para la segmentación y clasificación de lesiones de piel, discriminando entre distintas enfermedades. Se espera que estos algoritmos, aplicados a fotografías, sean una herramienta para ayudar al profesional en el diagnóstico de algunas enfermedades humanas de la piel.

Entre los temas más importantes en el procesamiento de imágenes digitales se encuentra el reconocimiento de patrones, debido a que está relacionado con la identificación de objetos. Este tema se ha tratado con distintos enfoques y técnicas, como puede apreciarse en trabajos tales como el de Flores y Méndez ~\cite{AF01} del año 2009, que utiliza la segmentación de imágenes y la detección de bordes por Canny para encontrar los bordes de una oreja, o el trabajo de Rizon et al.\ ~\cite{CH01}, que utiliza segmentación y la transformada circular de Hough (CHT) para detectar el contorno de cocos en una imagen. En visión artificial se han desarrollado métodos para seguimiento trayectorias utilizando la transformada de Hough y el filtrado de Canny ~\cite{JJ01}. En cuanto al reconocimiento de objetos se ha propuesto métodos para distinguir el ojo de una persona y poder realizar la medición del diámetro del iris ~\cite{BC01} utilizando Canny y CHT. Por otro lado, en imágenes satelitales se presentaron publicaciones donde se explica cómo determinar la edad geológica de cráteres en Marte utilizando como principales herramientas la detección de bordes (Canny) y de círculos (CHT)~\cite{AF01}. También podemos mencionar un sistema biométrico de reconocimiento del iris utilizando una cámara convencional para la captura de imágenes propuesto en el artículo ~\cite{TC01}, que presenta un método que aplica Canny y luego CHT para luego normalizar el resultado de manera tal que el mismo puede ser comparado con otra captura. En cuanto a la detección de piel en fotografías, se puede destacar el trabajo de Macías y Chávez ~\cite{MF01}, que realiza un modelo a partir de 20 muestras de tonos de piel de personas de distinta raza, y lo utiliza para segmentar la imagen y determinar las áreas de piel. En el trabajo de Ramello ~\cite{RA01} se realiza segmentación de la piel basada en el color, separando las regiones de piel de aquellas de no-piel.

En detección y diagnóstico de enfermedades de la piel se pueden mencionar los trabajos de Capdehourat et al.\ ~\cite{MU01}, que utiliza técnicas de aprendizaje automático para poder clasificar lesiones melanocíticas en benignas y malignas, y el trabajo de Coll et al.\ ~\cite{LC01} que busca distinguir melanomas de otras lesiones pigmentadas de la piel, utilizando modelos basados en análisis de la distribución de colores en espacios RGB y HSI. Los trabajos de Rozita Jailani et al.\ ~\cite{RJ01} ~\cite{RJ02} ~\cite{HH01} aplican técnicas de segmentación, filtrado, operaciones morfológicas y ecualización del histograma para identificar zonas de una lesión por psoriasis, y luego extraen estadísticas sobre la distribución de colores en el espacio RGB para clasificar entre cuatro variantes de la enfermedad. Por último, los trabajos de Riaño-Rojas et al.\ ~\cite{RR01} y Joanne Aitken et al.\ ~\cite{JA02} tienen en cuenta múltiples variables para determinar el resultado del diagnóstico.

La propuesta de trabajo consiste en varias etapas. En la etapa de preprocesamiento utilizaremos técnicas de análisis de la luminancia, mejoramiento del contraste por medio de ecualización del histograma y aplicación de filtros de suavizado. En la siguiente etapa, se aplicarán técnicas de detección: de la piel por medio de segmentación, de bordes por medio de Canny ~\cite{JC01} y de círculos por medio de la transformada de Hough ~\cite{DH01} ~\cite{SJ01}. Durante esta etapa se utilizarán adicionalmente operaciones morfológicas sobre los bordes hallados. En la tercera etapa, se realizará un análisis del histograma de los elementos detectados.

Las imágenes a utilizar serán fotografías digitales en bruto sin procesamiento previo, provenientes de bases de datos de imágenes tales como la de la Universidad de Iowa ~\cite{IO01}.
