\begin{thebibliography}{200}

\small

% Detección de piel

\bibitem{RA01} Ramello, Pedro Martín.
``Comparación de métodos de detección de piel en modelos de color YCbCr y HSI para reconocimiento de caras'', 2005.

\bibitem{JA01} Jesús Angulo, Jean Serra.
``Segmentación de imágenes en color utilizando histogramas bi-variables en espacios color polares luminancia/saturación/matiz'',
\emph{Revista ``Computación y Sistemas''}, Vol.\ 8, No.\ 4, June 2005.

\bibitem{MF01} Marlon Fabián Macías Sánchez, Patricia X. Chávez Burbano.
``Detección de rostros humanos en posición frontal en imágenes a color utilizando propiedades estadísticas de la piel humana junto con el método de concordancia con el rostro plantilla'',
\emph{Revista Tecnológica ESPOL}, 2010,
http://www.dspace.espol.edu.ec/handle/123456789/9113.

\bibitem{MM02} Mariana del Fresno, Mario Moreno, Marcelo Vénere.
``Segmentación de regiones de interés en imágenes médicas'',
\emph{VIII Simposio Argentino de Informática y Salud}, 2005

\bibitem{MJ01} Michael J. Jones, James M. Rehg.
``Statistical Color Models with Application to Skin Detection'',
\emph{International Journal of Computer Vision }, 1999

\bibitem{DM01} Darío de Miguel Benito.
``Detección automática del color de la piel en imágenes bidimensionales basado en el análisis de regiones'', 2005

\bibitem{LK01} Lakare S., Kaufman A.
``3D Segmentation techniques for medical volumes'', 
\emph{Center for Visual Computing, Department of Computer Science, State University of New York, Research Proficiency Exam}, Dic. 2000

% Detección de bordes y círculos

\bibitem{JC01} J.F. Canny.
``A Computational Approach to Edge Detection'', 
\emph{IEEE PAMI}, 8(6), 1986, pp. 679-698.

\bibitem{HO01} Hough, P. V. 
``Machine analysis of bubble chamber pictures. In International Conference on High Energy Accelerators and Instrumentation'', 1959
\emph{(L. Kowarski, ed.) 554--556. CERN.}

\bibitem{DH01} Richard O. Duda y Peter E. Hart.
``Use of the Hough trasformtion to detect lines and curves in pictures'', April 1971

\bibitem{CH01} Mohamed Rizon, Haniza Yazid, Puteh Saad, Ali Yeon Md Shakaff, Abdul Rahman Saad, Masanori Sugisaka, Sazali Yaacob, M.Rozailan Mamat, M.Karthigayan.
``Object Detection using Circular Hough Transform'',
\emph{American Journal of Applied Sciences 2 (12)}: 1606-1609, 2005, ISSN 1546-9239, \copyright 2005 Science Publications.

\bibitem{SJ01} Simon Just Kjeldgaard Pedersen.
``Circular Hough Transform'',
\emph{Aalborg University, Vision, Graphics, and Interactive Systems}, November 2007.

\bibitem{AF01} Alejandro Flores-Méndez, Ana Antígona Méndez-Cuanalo.
``Detección estable de los bordes de la oreja en imágenes 2D'',
\emph{Computación y Sistemas, Vol. 13}, 2009.

\bibitem{AF02} Alejandro Flores Méndez
``Reconocimiento y clasificación de cráteres a partir de imágenes satelitales''.
Disponible en: http://www.ci.ulsa.mx/~aflores/mars/mars-complete.html

\bibitem{AN01} A. Aguado y M. Nixon.
``A new Hough Transform mapping for ellipse detection''
\emph{University of Southampton Research Journal}, 1995 
http://www.ecs.soton.ac.uk/publications/

\bibitem{TR01} Teddy Rojas, Wilmer Sanz y Francisco Arteaga.
``Sistema de Visión por Computadora para la Detección de Objetos Esféricos a través de la Transformada Circular de Hough''

\bibitem{BC01} Arturo Bianchetti y Silvia Ana Comastri.
``Desarrollo de una metodología para medir el diámetro pupilar ocular a partir del procesado de imágenes conteniendo el ojo'', Noviembre 2008.
Documento de Trabajo N° 221, Universidad de Belgrano.
Disponible en la red: http://www.ub.edu.ar/investigaciones/dt\_nuevos/221\_bianchetti.pdf

\bibitem{JJ01} Juan Catuche, Julio Sterling, Bladimir Bacca-Cortes.
``Seguimiento de trayectorias y objetivos en tierra usando un dirigible y visión artificial'', Diciembre 2009.
\emph{Grupo de Investigación en Percepción y Sistemas Inteligentes, Universidad del Valle, Escuela de Ingeniería Eléctrica y electrónica, Cra. 91 No. 28-23, Cali, Valle, Colombia}

\bibitem{TC01} Lucas D. Terissi, Lucas Cipollone y Patricio Baldino.
``Sistema de Reconocimiento de Iris'', 2000.
\emph{Laboratorio de Sistemas Dinámicos y Procesamiento de la Información FCEIA, Universidad Nacional de Rosario Riobamba 245 bis, Rosario, Argentina}

% Libros

\bibitem{CK01} K. Castleman.
``Digital Image Processing'', Prentice Hall, 1996

\bibitem{GW01} R.C. González, R.E. Woods.
``Digital Image Processing'', Addison-Wesley, 1993.

% Bases de imágenes

\bibitem{IO01} Dermatology Pictures / Skin Disease Pictures
http://www.lib.uiowa.edu/HARDIN/MD/DERMPICTURES.HTML

% Enfermedades de piel

\bibitem{MU01} Germán Capdehourat, Andrés Corez, Anabella Bazzano, Pablo Musé
``Pigmented skin lesions classification using dermatoscopic images'', 2009
\emph{Departamento de Procesamiento de Señales, Instituto de Ingeniería Eléctrica, Facultad de Ingeniería, Universidad de la República, Uruguay.
 Unidad de Lesiones Pigmentadas, Cátedra de Dermatología, Hospital de Clínicas, Facultad de Medicina, Universidad de la República, Uruguay}

\bibitem{RL01} Reyes Luna, G.
``Sistema de apoyo para el diagnóstico de las enfermedades de la piel, basado en el procesamiento de imágenes'', 2006
\emph{Departamento de Computación, Electrónica, Física e Innovación, Escuela de Ingeniería y Ciencias, Universidad de las Américas Puebla}

\bibitem{LC01} Luis Coll, Dante Chinchilla, Constanza Coll, Fernando Stengel, Horacio Cabo.
``Análisis digital de imágenes en lesiones pigmentadas de la piel. Diagnóstico precoz del melanoma'', 2007.

\bibitem{DD01} David Delgado Gómez, Jens Michael Carstensen, Bjarne Ersboll, Lone Skov, Bo Bang.
``Building an image-based system to automatically score psoriasis''

\bibitem{RJ01} Rozita Jailani, Hadzli Hashim, Mohd Nasir Taib, Saadiah Sulaiman.
``Border Segmentation on Digitized Psoriasis Skin Lesion Images'', 2004.

\bibitem{RJ02} Rozita Jailani, Hadzli Hashim, Mohd Nasir Taib.
``Normalization Techniques for Psoriasis Skin Lesion Analysis'', 2005.

\bibitem{IM01} Ilias Maglogiannis, Charalampos N. Doukas.
``Overview of Advanced Computer Vision Systems for Skin Lesions Characterization'', 2009.
\emph{IEEE Transactions on Information Technology in Biomedicine, Vol. 13, No. 5, September 2009}

\bibitem{RR01} J.C. Riaño-Rojas, F.A. Prieto-Ortiz, E. Sánchez-Camperos, F. Jaramillo-Ayerbe.
``Segmentación y extracción automática de características de imágenes capilares'', 2008.
\emph{Universidad Nacional de Colombia - Sede Manizales, Colombia. Centro de Investigación y Estudios Avanzados de IPNCINVESTAV-Guadalajara, México}

\bibitem{JA02} Joanne Aitken, John Pfitzner, Diana Battistutta, Peter O'Rourke, Adèle Green, Nicholas Martin
``Reliability of Computer Image Analysis of Pigmented Skin Lesions of Australian Adolescents''

\bibitem{HH01} Hadzli Hashim, Rozita Jailani, Mohd Nasir Taib.
``A Visual Record of Medical Skin Disease Imaging Using MATLAB Tools'', 2002.
\emph{Student Conference on Research and Development Proceedings, Shah Alam, Malaysia}

\end{thebibliography}
